\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}
\newcommand*{\rootPath}{./}

\input{\rootPath Annexes/Packages.tex}
%\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}m{#1}}
%\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\raggedright\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\standalonetrue

\title{TP C++ : gestion des classes abstraites dans Darwin-Op}
\titlerunning{TP C++}

\author{Pierre-Louis Guhur,  \inst{1}
        Thomas Rodet \inst{1}}
\authorrunning{Guhur et Rodet}
\institute{
ENS Paris-Saclay (France)
}


\makeglossaries

\begin{document}





\maketitle

\begin{abstract}
C++ est un langage de programmation qui est compilé, avec une large variété de plateformes le supportant.
Il implémente différentes paradigmes, comme la programmation procédurale  la programmation orientée objet, et la programmation générique.
C'est l'un des langages les plus populaires, et est disponible sur la plupart des plateformes.
L'objectif de ce TP est de visiter certains concepts propres à ce langage.
On s'appliquera sur une application réelle : le robot Darwin-Op.
Ainsi, à la fin du TP, on pourra programmmer une séquence de mouvements.
\end{abstract}



\include{\rootPath Annexes/glossary}

\input{\rootPath Parts/introduction}
\input{\rootPath Parts/exploration}
\input{\rootPath Parts/mouvement}



\section{Conclusion}
\label{sec:ccl}


Ce TP a permis d'explorer le langage C++ et de se familiariser avec le robot Darwin-Op. En particulier, les concepts suivants ont été vus :
\begin{itemize}
    \item utilisation d'un framework au-dessus d'un système d'exploitation pour programmer un robot (ce qui n'est pas sans rappelé ROS) ;
    \item programmation orienté objet et générique avec les concepts d'héritages, de classes abstraites et de templates ;
    \item l'existance de designs de programmation comme celui du singleton ;
    \item des structures de données comme les containeurs et les listes chaînées.
\end{itemize}
On pourra continuer d'explorer le C++ avec les expressions lambda \cite{lambda}, ou la différence entre le polymorphisme statique et dynamique. La lecture de livres spécialisés est recommandée \cite{gamma1995design}, \cite{jumpingallain}. 




%%=============================================================================
%%=============================================================================
\ifstandalone

    \appendix
    \printglossary[title=Vocabulaire et abbréviations]
	\bibliographystyle{IEEEtran}
	\bibliography{\rootPath Annexes/biblio.bib}
\fi
%%=============================================================================
%%=============================================================================



\end{document}
